<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Matemáticas Discretas]]></title>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/"/>
  <updated>2013-08-04T22:33:04-05:00</updated>
  <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rafael Villarroel]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ejercicios de conteo]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo/"/>
    <updated>2013-08-02T14:13:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>Si se tiene tela de 5 colores distintos, ¿de cuántas maneras se
  puede hacer una bandera con franjas de tres colores?  (suponiendo,
  primero que los colores se pueden repetir y luego que no). Repetir
  las preguntas suponiendo que el rojo tiene que ser uno de los
  colores escogidos.</li>
  <li>¿En cuántas de las $6!$ &#8220;palabras’’ de 6 letras distintas que
  se pueden formar con las letras ABCDEF se tiene que la A aparece
  junto a la D?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen dígitos
  repetidos?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen al 9 como
  uno de sus dígitos?</li>
  <li>Si un conjunto $X$ tiene $n$ elementos, ¿cuántos subconjuntos tiene
  $X$ que tengan una cantidad par de elementos?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden escoger dos libros de diferentes
  materias de entre 5 libros de álgebra, 4 de análisis y 6 de variable
  compleja?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden sentar 10 personas en una mesa
  redonda? </li>
  <li>¿En cuántas de las $26!$ permutaciones de las 26 letras de la A a
  la Z hay exactamente 10 letras entre la A y la Z?</li>
  <li>¿Cuántas sucesiones de longitud $r$ de ceros y unos tienen una
  cantidad par de unos?</li>
  <li>¿En cuántas sucesiones de ocho volados se obtienen
  exactamente cinco águilas y tres soles?</li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Combinaciones]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/combinaciones/"/>
    <updated>2013-08-01T20:31:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/combinaciones</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ahora consideraremos problemas donde se pide encontrar la cantidad de
maneras de hacer una selección, pero no importa el orden de los objetos
seleccionados.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 6</strong></dt>
  <dd>De un grupo de seis personas: Ana, Benjamín, Carlos, Diana,
Erika y Federico, se quiere escoger un comité de tres personas, donde se
entiende las tres personas escogidas tendrán las mismas
responsabilidades. ¿De cuántas maneras se puede escoger el comité?</dd>
</dl>

<p>En éste caso debemos considera, por ejemplo que las permutaciones ABF,
BAF, FAB, etc., representan el mismo comité. Vamos a aplicar la
regla 3 para resolver el problema.</p>

<p>Sea $A$ el conjunto de permutaciones ordenadas de los símbolos A, B, C,
D, E, F de tamaño 3. Ya sabemos que $|A|=6\cdot 5\cdot 4$. Sea $X$ el
conjunto de los comités posibles, de modo que lo que queremos encontrar
es $|X|$. Por cada uno de los elementos $c$ de $X$, sea $A_{c}$ el
conjunto de todas las permutaciones ordenadas que se pueden formar con
los elementos de $c$. Por ejemplo, si $c$ es el comité donde están Ana,
Benjamín y Federico, entonces $A_{c}$ está compuesto de:</p>

<blockquote>
  <p>ABF, AFB, BAF, BFA, FAB, FBA.</p>
</blockquote>

<p>Para cada $c\in X$, tenemos que $A_{c}=3!$. Puesto que si $c\ne c’$,
se tiene que $A_{c}\cap A_{c’}=\emptyset$ y $A$ es la unión de todos
los conjuntos como los $A_{c}$, tenemos que</p>

<script type="math/tex; mode=display">
|A_{c}||X|=|A|,
</script>

<p>de donde $|X|=\frac{6\cdot 5\cdot 4}{3!}=20$. A cada una de las 20
soluciones se le llama una <em>combinación</em> (sin repetición) de tamaño 3, del
conjunto formado por A, B, C, D, E, F.</p>

<p>Otra manera de ver el problema anterior, es que hemos encontrado la
cantidad de subconjuntos de tamaño 3, de un conjunto de 6 elementos. En
general, la cantidad de subconjuntos de tamaño $k$ de un conjunto de
$m$ elementos puede obtenerse por el método indicado. Si la denotamos
con $C_{m,k}$, resulta que:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
C_{m,k}=\frac{P_{m,k}}{k!}=\frac{m!}{(m-k)!k!}.
</script>

<dl>
  <dt><strong>Problema 7</strong></dt>
  <dd>En la preselección del estado de Hidalgo para la olimpiada
de matemáticas hay 30 alumnos, de donde se escogen 6 para concursar en
la olimpiada nacional. ¿De cuántas maneras puede hacerse la elección?</dd>
</dl>

<p>Dado que en el equipo no se distingue un orden, tenemos que hay
$C_{30,6}$ maneras de escoger los 6 alumnos del equipo. En éste caso,
conviene observar que es equivalente escoger los 24 alumnos que no van a
formar parte del equipo, por lo que deberíamos tener que
$C_{30,6}=C_{30,24}$, lo cual efectivamente sucede, verificando en la
fórmula.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Permutaciones]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/permutaciones/"/>
    <updated>2013-08-01T16:54:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/permutaciones</id>
    <content type="html"><![CDATA[<dl>
  <dt><strong>Problema 2</strong></dt>
  <dd>De un grupo de cinco personas: Ana, Benjamín, Carlos, Diana
y Erika, se quiere escoger una mesa directiva que constará de
presidente, secretario y tesorero. ¿De cuántas maneras posibles se puede
hacer la elección (suponiendo que una persona puede ocupar más de un
cargo)?</dd>
</dl>

<p>En este caso, aplicamos la regla 5, pues cada uno de los tres
cargos se puede ocupar de 5 maneras, independientemente de como se
ocupen los otros. Por lo tanto, hay $5\cdot 5\cdot 5=5^{3}=125$ maneras
de llenar la mesa directiva.</p>

<p>Consideremos un problema más sencillo, en el que sea factible enunciar
todas las posibilidades. Supongamos que sólo hay tres personas: Ana,
Benjamín y Carlos, que sólo hay dos cargos: presidente y secretario, y
que es posible que los dos cargos recaigan en la misma persona. Si
representamos, por ejemplo, la mesa directiva donde Carlos es presidente
y Benjamín es secretario con CB, entonces las $3^{2}$ soluciones son:</p>

<blockquote>
  <p>AA, BB, CC, AB, AC, BA, BC, CA, CB.</p>
</blockquote>

<p>a estas las llamamos <em>permutaciones ordenadas (con repetición)</em>, de
tamaño 2, de las tres letras A, B, C.</p>

<p>En general, la cantidad de permutaciones ordenadas con repetición de un
conjunto de $m$ elementos de tamaño $k$ es $m^{k}$.</p>

<p>A continuación tenemos un ejemplo de un problema que, aunque en
principio no habla de permutaciones, se puede plantear en tales
términos.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 5</strong></dt>
  <dd>¿Cuántos subconjuntos tiene el conjunto $A=\{1,2,3,4,5\}$?.</dd>
</dl>

<p>Representaremos, por ejemplo, al subconjunto $\{1,3,4\}$ con la
permutación ordenada con repetición SNSSN, con lo que queremos decir que
el 1,3,4 SÍ están en el subconjunto y 2,5 NO están. De este modo, el
conjunto vacío se representa con NNNNN y el conjunto $A$ con SSSSS.
Obtenemos una correspondencia biyectiva entre el conjunto que queremos
contar y las permutaciones ordenadas con repetición de tamaño 5 de los
símbolos S,N. Por lo tanto, el conjunto $A$ tiene $2^{5}$ subconjuntos.
(En general, un conjunto de $n$ elementos tiene exactamente $2^{n}$
subconjuntos.)</p>

<p>Ahora consideraremos el caso de permutaciones donde no se permite
repeticiones.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 3</strong></dt>
  <dd>Supongamos el mismo grupo de cinco personas del
problema 2, formando la misma mesa directiva. ¿De cuántas
maneras se puede ocupar la mesa directiva, ahora con la condición de que
ninguna persona puede ocupar más de un cargo?</dd>
</dl>

<p>Hay que aplicar la regla 5: primero, el cargo de presidente se puede
ocupar de 5 maneras. Independientemente de quién sea elegido presidente,
el cargo de secretario se puede designar de 4 maneras. Finalmente, el
tesorero puede escogerse de 3 maneras. En total hay $5\cdot 4\cdot 3
=60$ modos de llenar la mesa directiva con las condiciones dadas.</p>

<p>Nuevamente consideremos un problema más sencillo. Supongamos que sólo
hay tres personas: Ana, Benjamín y Carlos, que sólo hay dos cargos:
presidente y secretario, y que no se permiten los dos cargos para la
misma persona. Las $3\cdot 2$ posibles maneras de formar la mesa
directiva son:</p>

<blockquote>
  <p>AB, AC, BA, BC, CA, CB.</p>
</blockquote>

<p>a estas las llamamos <em>permutaciones ordenadas (sin repetición)</em> de las
tres letras A, B, C, de 2 elementos.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 4</strong></dt>
  <dd>¿Cuántas permutaciones ordenadas de 4 elementos se pueden
hacer con las letras A, B, C, D, E, F, G, H, I, J?</dd>
</dl>

<p>Son 10 letras, la primera se puede escoger de 10 modos, la segunda de 9
modos, etc., por lo tanto la cantidad de permutaciones ordenadas es
$10\cdot 9\cdot 8\cdot 7$.</p>

<p>La cantidad de permutaciones ordenadas de tamaño $k$ de un conjunto de
$m$ elementos será denotada con el símbolo $P_{m,k}$, y es igual a
$m(m-1)(m-2)\cdots$ hasta tener $k$ factores, es decir:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
P_{m,k}=m(m-1)(m-2)\cdots (m-(k-1)).
</script>

<p>Esta fórmula se puede escribir mejor usando la definición del
<em>factorial</em> de $m$:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
m!=1\cdot 2\cdot 3\cdots (m-1)\cdot m,
</script>

<p>pues entonces:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
P_{m,k}=\frac{m!}{(m-k)!}.
</script>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Reglas fundamentales de conteo]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/07/31/reglas-fundamentales-de-conteo/"/>
    <updated>2013-07-31T16:29:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/07/31/reglas-fundamentales-de-conteo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La forma más sencilla de la técnica fundamental de conteo dice:</p>

<dl>
  <dt><strong>Regla 1</strong></dt>
  <dd>Si $A$ y $B$ son conjuntos finitos y $A\cap B=\emptyset$,
entonces:</dd>
</dl>

<script type="math/tex; mode=display">
|A\cup B|=|A|+|B|
</script>

<p>Por ejemplo, en un conjunto donde hay 5 mujeres y 3 hombres hay 8
personas.</p>

<p>Por lo tanto, en un problema de conteo que aplique la regla 1,
debemos identificar primero los conjuntos $A$ y $B$ y después verificar
que se cumple la hipótesis $A\cap B=\emptyset$.</p>

<p>Si $A\cap B\ne\emptyset$, se tiene que</p>

<script type="math/tex; mode=display">
|A\cup B|=|A|+|B|-|A\cap B|,
</script>

<p>y este es un caso particular del principio de inclusión-exclusión, que
será considerado más adelante.</p>

<p>La regla 1 puede expresarse de un modo más general, aplicable a
problemas más complicados:</p>

<dl>
  <dt><strong>Regla 2</strong></dt>
  <dd>Si <script type="math/tex">A_{1},A_{2},\ldots,A_{m}</script> son conjuntos finitos tales que
<script type="math/tex">A_{i}\cap A_{j}=\emptyset</script> para cada par de números $i,j$ con $i\ne j$,
entonces:</dd>
</dl>

<script type="math/tex; mode=display">
|A_{1}\cup A_{2}\cup\cdots\cup A_{m}| =
|A_{1}|+|A_{2}|+\cdots+|A_{m}|.
</script>

<p>Y por supuesto, podemos enunciar un caso particular de la
regla 2 que nos resultará útil:</p>

<dl>
  <dt><strong>Regla 3</strong></dt>
  <dd>Si <script type="math/tex">A_{1},A_{2},\ldots,A_{m}</script> son conjuntos finitos tales que
<script type="math/tex">A_{i}\cap A_{j}=\emptyset</script> para cada par de números $i,j$ con $i\ne
j$, y <script type="math/tex">|A_{1}|=|A_{2}|=\cdots=|A_{n}|</script>, entonces</dd>
</dl>

<script type="math/tex; mode=display">
|A_{1}\cup A_{2}\cup\cdots\cup A_{m}| = m|A_{1}|.
</script>

<p>La regla 3 puede aplicarse, por ejemplo, al problema:</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 1</strong></dt>
  <dd>Si en una fonda tienen 3 sopas distintas y 4 guisados, ¿de
cuántas maneras distintas puede servirse la comida corrida? (Suponemos
que una comida consta de exactamente una sopa y exactamente un guisado)</dd>
</dl>

<p>Este problema lo podemos solucionar del siguiente modo: Sea $X$ el
conjunto de las comidas posibles. Para $i=1,2,3$, sea <script type="math/tex">A_{i}</script> el
conjunto de las comidas donde se sirve la sopa $i$. Entonces
<script type="math/tex">X=A_{1}\cup A_{2}\cup A_{3}</script>, pues en cada comida se sirve una sopa.
Además se tiene, por ejemplo, que <script type="math/tex">A_{1}\cap A_{2}=\emptyset</script>, pues en
una comida no se pueden servir la sopa 1 y la sopa 2 al mismo tiempo.</p>

<p>Tenemos que <script type="math/tex">|A_{1}|=|A_{2}|=|A_{3}|=4</script>, pues ya que se sirvió una sopa
dada, hay exactamente 4 elecciones para el guisado. Usando la
regla 3, se tiene que $|X|=3\cdot 4=12$.</p>

<p>La regla 3 puede reformularse de un modo equivalente, que nos
puede resultar más familiar:</p>

<dl>
  <dt><strong>Regla 4</strong></dt>
  <dd>Supongamos que una tarea se cumple en 2 etapas independientes.
Hay $m$ maneras de efectuar la primera etapa y para cada una de ellas
hay $n$ maneras de efectuar la segunda. Entonces la tarea se puede
cumplir de $mn$ maneras.</dd>
</dl>

<p>Y así como la regla 2 fue una generalización de la
regla 1, podemos generalizar la regla 4 al caso de más
de dos etapas:</p>

<dl>
  <dt><strong>Regla 5</strong></dt>
  <dd>Supongamos que una tarea se cumple en $k$ etapas donde hay
$m_i$ maneras de efectuar la $i$-ésima etapa, independientemente de la
forma que se efectúen las demás. Entonces la tarea se puede cumplir de
<script type="math/tex">m_{1}m_{2}\cdots m_{k}</script> maneras.</dd>
</dl>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Conjuntos]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/07/31/conjuntos/"/>
    <updated>2013-07-31T16:15:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/07/31/conjuntos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Una manera de aclarar un problema es usar la terminología adecuada, y en
nuestro caso, conviene recordar el lenguaje de la teoría de conjuntos.</p>

<p>Un <em>conjunto</em> es una colección de objetos, llamados <em>elementos</em> del
conjunto. Los conjuntos se denotan usualmente con letras mayúsculas, y
los elementos con letras minúsculas. Si $x$ es un elemento del conjunto
$A$, escribimos $x\in A$, y si no, escribimos $x\not\in A$. Recordemos
que hay dos maneras de describir los elementos de un conjunto: una de
ellas es enlistando sus elementos, por ejemplo:</p>

<script type="math/tex; mode=display">A=\{1,2,3,4\},</script>

<p>del cual inmediatamente podemos decir que tiene $4$ elementos. En
general, denotaremos con $|A|$ a la cantidad de elementos del conjunto
$A$, en este caso, $|A|=4$, y decimos que la <em>cardinalidad</em> del conjunto
es $4$.</p>

<p>Por otro lado, tenemos el caso importante del conjunto de todos los
números naturales:</p>

<script type="math/tex; mode=display">\mathbb{N}=\{1,2,3,\ldots\},</script>

<p>que tiene una infinidad de elementos, (por lo cual se escriben puntos
suspensivos, y el contexto nos dice cuáles son los elementos que
siguen). El conjunto $\mathbb{N}$ tiene cardinalidad infinita.</p>

<p>La otra manera es escribir una condición que satisfacen los miembros del
conjunto. Por ejemplo:</p>

<script type="math/tex; mode=display"> B=\{x\in\mathbb{N}\mid 2\text{ divide a } x\text{ y }1\le x\le 20\}.</script>

<p>En este caso no es tan inmediato contar cuántos elementos tiene $B$,
pero podemos darnos cuenta que, por ejemplo, ni $5$ ni $30$ son
elementos de $B$, pero $10\in B$. Después de un momento, podríamos
escribir explícitamente los elementos de $B$:</p>

<script type="math/tex; mode=display">B=\{2,4,6,8,10,12,14,16,18,20\}</script>

<p>y al contarlos, obtenemos que la cardinalidad de $B$ es $10$.</p>

<p>Habrá otras ocasiones en los cuales sea impráctico o imposible hacer una
lista completa de los elementos del conjunto que queremos contar. Es en
ese tipo de problemas que las técnicas de conteo expuestas en éste
documento pueden resultar útiles.</p>

<p>Antes de continuar, recordaremos la notación de teoría de conjuntos:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: left">Notación</th>
      <th style="text-align: center">Significado</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: left">$A\cup B$</td>
      <td style="text-align: center">unión de conjuntos</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">$A\cap B$</td>
      <td style="text-align: center">intersección de conjuntos</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">$\emptyset$</td>
      <td style="text-align: center">conjunto vacío</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">$A\subseteq B$</td>
      <td style="text-align: center">$A$ es subconjunto de $B$.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
