<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: problemas | Matemáticas Discretas]]></title>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/categories/problemas/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/"/>
  <updated>2013-10-03T10:56:33-05:00</updated>
  <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rafael Villarroel]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Otros problemas]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/09/26/otros-problemas/"/>
    <updated>2013-09-26T18:25:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/09/26/otros-problemas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>
    <p>En el torneo de fútbol participan 18 equipos, que juegan todos contra
todos una vez. ¿Cuántos partidos se juegan en total?</p>
  </li>
  <li>
    <p>¿De cuántas maneras pueden 3 personas repartirse 6 manzanas, 1 pera, 1
naranja, 1 ciruela y 1 durazno?</p>
  </li>
  <li>
    <p>Hallar la suma de todos los números de 4 cifras que se obtienen
permutando los dígitos 1,2,3,4.</p>
  </li>
  <li>
    <p>¿De cuántas maneras se pueden dividir 30 personas en 3 equipos
(iguales) de 10 personas cada uno?</p>
  </li>
  <li>
    <p>¿De cuántas maneras se pueden repartir 10 manzanas <em>distintas</em> a 4 niños?</p>
  </li>
  <li>
    <p>Un circo tiene 5 leones y 4 tigres. ¿De cuántas maneras se puede hacer
una fila con los 9 animales si un tigre no puede ir detrás de otro
tigre? (Los leones se consideran distintos entre sí, también los tigres).</p>
  </li>
  <li>
    <p>¿De cuántas maneras se pueden escoger 3 números entre el 1 y el 100,
inclusive, de modo que su suma sea divisible entre 3?</p>
  </li>
  <li>
    <p>Si hay 3 mexicanos, 3 estadounidenses y 3 franceses, ¿de cuántas
maneras se pueden poner en fila de modo que no haya dos compatriotas
juntos? </p>
  </li>
  <li>
    <p>¿En cuántos números de 6 cifras aparecen exactamente tres números
distintos,  ninguno de ellos igual a cero?</p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ejercicios de conteo]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo/"/>
    <updated>2013-08-02T14:13:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>Si se tiene tela de 5 colores distintos, ¿de cuántas maneras se
  puede hacer una bandera con franjas de tres colores?  (suponiendo,
  primero que los colores se pueden repetir y luego que no). Repetir
  las preguntas suponiendo que el rojo tiene que ser uno de los
  colores escogidos.</li>
  <li>¿En cuántas de las $6!$ ``palabras’’ de 6 letras distintas que
  se pueden formar con las letras ABCDEF se tiene que la A aparece
  junto a la D?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen dígitos
  repetidos?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen al 9 como
  uno de sus dígitos?</li>
  <li>Si un conjunto $X$ tiene $n$ elementos, ¿cuántos subconjuntos tiene
  $X$ que tengan una cantidad par de elementos?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden escoger dos libros de diferentes
  materias de entre 5 libros de álgebra, 4 de análisis y 6 de variable
  compleja?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden sentar 10 personas en una mesa
  redonda? </li>
  <li>¿En cuántas de las $26!$ permutaciones de las 26 letras de la A a
  la Z hay exactamente 10 letras entre la A y la Z?</li>
  <li>¿Cuántas sucesiones de longitud $r$ de ceros y unos tienen una
  cantidad par de unos?</li>
  <li>¿En cuántas sucesiones de ocho volados se obtienen
  exactamente cinco águilas y tres soles?</li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
