\documentclass[12pt]{exam}

\usepackage[spanish,mexico]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts}

\usepackage{fullpage}

\pagestyle{head}
\extraheadheight{.6in}
\pointname{ puntos}
\lhead{Matemáticas Discretas, Maestría en Matemática Educativa, UAEH\\
Primer examen, 28 de agosto de 2013}

\begin{document}

\hbox to \textwidth{NOMBRE:\enspace\hrulefill}
\bigskip{}

Recuerda que debes explicar tus respuestas. Respuestas con poca o nula
argumentación adecuada recibirán poco o nada de crédito. Escoge 5
preguntas, marcando de manera clara las preguntas
seleccionadas. Tienes dos horas para resolverlo.

\begin{questions}
  \question ¿En cuántas sucesiones de ocho volados se obtienen
  exactamente cinco águilas y tres soles?

  \question ¿En cuántas de las $6!$ ``palabras'' de 6 letras distintas
  que se pueden formar con las letras ABCDEF se tiene que la A aparece
  junto a la D?

  \question De un grupo donde hay 10 mujeres y 10 hombres, ¿de cuántas
  maneras se puede escoger un comité de 4 personas, donde debe haber 2
  mujeres y 2 hombres?

  \question En una quiniela de Pronósticos Deportivos hay 13 partidos,
  y de cada uno debe escogerse una opción de entre: local, empate,
  visitante. ¿De cuántas maneras puede llenarse la quiniela?

  \question ¿Cuántos de los 900 enteros de tres dígitos: 100, 101,
  102, \dots{}, 988, 999, están formados por una sucesión creciente de
  dígitos? (Por ejemplo, 123 o 359, pero no 785 ni 788)

  \question ¿De cuántas maneras se pueden escoger tres números
  naturales entre 1 y 30 (inclusive) de forma que su suma sea par?

\end{questions}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
