<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: permutaciones | Matemáticas Discretas]]></title>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/categories/permutaciones/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/"/>
  <updated>2013-08-05T10:51:56-05:00</updated>
  <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rafael Villarroel]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ejercicios de conteo]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo/"/>
    <updated>2013-08-02T14:13:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>Si se tiene tela de 5 colores distintos, ¿de cuántas maneras se
  puede hacer una bandera con franjas de tres colores?  (suponiendo,
  primero que los colores se pueden repetir y luego que no). Repetir
  las preguntas suponiendo que el rojo tiene que ser uno de los
  colores escogidos.</li>
  <li>¿En cuántas de las $6!$ ``palabras’’ de 6 letras distintas que
  se pueden formar con las letras ABCDEF se tiene que la A aparece
  junto a la D?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen dígitos
  repetidos?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen al 9 como
  uno de sus dígitos?</li>
  <li>Si un conjunto $X$ tiene $n$ elementos, ¿cuántos subconjuntos tiene
  $X$ que tengan una cantidad par de elementos?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden escoger dos libros de diferentes
  materias de entre 5 libros de álgebra, 4 de análisis y 6 de variable
  compleja?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden sentar 10 personas en una mesa
  redonda? </li>
  <li>¿En cuántas de las $26!$ permutaciones de las 26 letras de la A a
  la Z hay exactamente 10 letras entre la A y la Z?</li>
  <li>¿Cuántas sucesiones de longitud $r$ de ceros y unos tienen una
  cantidad par de unos?</li>
  <li>¿En cuántas sucesiones de ocho volados se obtienen
  exactamente cinco águilas y tres soles?</li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Permutaciones]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/permutaciones/"/>
    <updated>2013-08-01T16:54:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/permutaciones</id>
    <content type="html"><![CDATA[<dl>
  <dt><strong>Problema 2</strong></dt>
  <dd>De un grupo de cinco personas: Ana, Benjamín, Carlos, Diana
y Erika, se quiere escoger una mesa directiva que constará de
presidente, secretario y tesorero. ¿De cuántas maneras posibles se puede
hacer la elección (suponiendo que una persona puede ocupar más de un
cargo)?</dd>
</dl>

<p>En este caso, aplicamos la regla 5, pues cada uno de los tres
cargos se puede ocupar de 5 maneras, independientemente de como se
ocupen los otros. Por lo tanto, hay $5\cdot 5\cdot 5=5^{3}=125$ maneras
de llenar la mesa directiva.</p>

<p>Consideremos un problema más sencillo, en el que sea factible enunciar
todas las posibilidades. Supongamos que sólo hay tres personas: Ana,
Benjamín y Carlos, que sólo hay dos cargos: presidente y secretario, y
que es posible que los dos cargos recaigan en la misma persona. Si
representamos, por ejemplo, la mesa directiva donde Carlos es presidente
y Benjamín es secretario con CB, entonces las $3^{2}$ soluciones son:</p>

<blockquote>
  <p>AA, BB, CC, AB, AC, BA, BC, CA, CB.</p>
</blockquote>

<p>a estas las llamamos <em>permutaciones ordenadas (con repetición)</em>, de
tamaño 2, de las tres letras A, B, C.</p>

<p>En general, la cantidad de permutaciones ordenadas con repetición de un
conjunto de $m$ elementos de tamaño $k$ es $m^{k}$.</p>

<p>A continuación tenemos un ejemplo de un problema que, aunque en
principio no habla de permutaciones, se puede plantear en tales
términos.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 5</strong></dt>
  <dd>¿Cuántos subconjuntos tiene el conjunto $A=\{1,2,3,4,5\}$?.</dd>
</dl>

<p>Representaremos, por ejemplo, al subconjunto $\{1,3,4\}$ con la
permutación ordenada con repetición SNSSN, con lo que queremos decir que
el 1,3,4 SÍ están en el subconjunto y 2,5 NO están. De este modo, el
conjunto vacío se representa con NNNNN y el conjunto $A$ con SSSSS.
Obtenemos una correspondencia biyectiva entre el conjunto que queremos
contar y las permutaciones ordenadas con repetición de tamaño 5 de los
símbolos S,N. Por lo tanto, el conjunto $A$ tiene $2^{5}$ subconjuntos.
(En general, un conjunto de $n$ elementos tiene exactamente $2^{n}$
subconjuntos.)</p>

<p>Ahora consideraremos el caso de permutaciones donde no se permite
repeticiones.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 3</strong></dt>
  <dd>Supongamos el mismo grupo de cinco personas del
problema 2, formando la misma mesa directiva. ¿De cuántas
maneras se puede ocupar la mesa directiva, ahora con la condición de que
ninguna persona puede ocupar más de un cargo?</dd>
</dl>

<p>Hay que aplicar la regla 5: primero, el cargo de presidente se puede
ocupar de 5 maneras. Independientemente de quién sea elegido presidente,
el cargo de secretario se puede designar de 4 maneras. Finalmente, el
tesorero puede escogerse de 3 maneras. En total hay $5\cdot 4\cdot 3
=60$ modos de llenar la mesa directiva con las condiciones dadas.</p>

<p>Nuevamente consideremos un problema más sencillo. Supongamos que sólo
hay tres personas: Ana, Benjamín y Carlos, que sólo hay dos cargos:
presidente y secretario, y que no se permiten los dos cargos para la
misma persona. Las $3\cdot 2$ posibles maneras de formar la mesa
directiva son:</p>

<blockquote>
  <p>AB, AC, BA, BC, CA, CB.</p>
</blockquote>

<p>a estas las llamamos <em>permutaciones ordenadas (sin repetición)</em> de las
tres letras A, B, C, de 2 elementos.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 4</strong></dt>
  <dd>¿Cuántas permutaciones ordenadas de 4 elementos se pueden
hacer con las letras A, B, C, D, E, F, G, H, I, J?</dd>
</dl>

<p>Son 10 letras, la primera se puede escoger de 10 modos, la segunda de 9
modos, etc., por lo tanto la cantidad de permutaciones ordenadas es
$10\cdot 9\cdot 8\cdot 7$.</p>

<p>La cantidad de permutaciones ordenadas de tamaño $k$ de un conjunto de
$m$ elementos será denotada con el símbolo $P_{m,k}$, y es igual a
$m(m-1)(m-2)\cdots$ hasta tener $k$ factores, es decir:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
P_{m,k}=m(m-1)(m-2)\cdots (m-(k-1)).
</script>

<p>Esta fórmula se puede escribir mejor usando la definición del
<em>factorial</em> de $m$:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
m!=1\cdot 2\cdot 3\cdots (m-1)\cdot m,
</script>

<p>pues entonces:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
P_{m,k}=\frac{m!}{(m-k)!}.
</script>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
