% Created 2013-09-26 Thu 13:29
\documentclass[spanish,presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{lxfonts}
\usepackage[spanish, mexico, english]{babel}
\usetheme{default}
\usecolortheme{shark}
\useinnertheme[outline,shadow]{chamfered}
\useoutertheme[glossy,nofootline]{wuerzburg}
\author{Rafael Villarroel}
\date{26 de septiembre de 2013}
\title{Problemas de conteo}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2)}}
\begin{document}

\maketitle
\setbeamertemplate{frametitle}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\languagepath{spanish}

\section{Problemas}
\label{sec-1}

\begin{frame}[label=sec-1-1]{Otra repartición de frutas}
¿De cuántas maneras pueden 3 personas repartirse 6 manzanas, 1 pera, 1
naranja, 1 ciruela y 1 durazno?
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-2]{Suma de varios sumandos}
Hallar la suma de todos los números de 4 cifras que se obtienen
permutando los dígitos 1,2,3,4.
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-3]{Equipos}
¿De cuántas maneras se pueden dividir 30 personas en 3 equipos
(iguales) de 10 personas cada uno?
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-4]{Repartición de manzanas distintas}
¿De cuántas maneras se pueden repartir 10 manzanas \alert{distintas} a 4 niños?
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-5]{Leones y tigres}
Un circo tiene 5 leones y 4 tigres. ¿De cuántas maneras se puede hacer
una fila con los 9 animales si un tigre no puede ir detrás de otro
tigre? (Los leones se consideran distintos entre sí, también los tigres).
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-6]{Suma divisible entre 3}
¿De cuántas maneras se pueden escoger 3 números entre el 1 y el 100,
inclusive, de modo que su suma sea divisible entre 3?
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-7]{Otro problema de fila}
Si hay 3 mexicanos, 3 estadounidenses y 3 franceses, ¿de cuántas
maneras se pueden poner en fila de modo que no haya dos compatriotas
juntos? 
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-8]{Números}
¿En cuántos números de 6 cifras aparecen exactamente tres números
distintos,  ninguno de ellos igual a cero?
\end{frame}
% Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2)
\end{document}