<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: combinaciones | Matemáticas Discretas]]></title>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/categories/combinaciones/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/"/>
  <updated>2013-09-25T19:32:31-05:00</updated>
  <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rafael Villarroel]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ejercicios de conteo]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo/"/>
    <updated>2013-08-02T14:13:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/02/ejercicios-de-conteo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>Si se tiene tela de 5 colores distintos, ¿de cuántas maneras se
  puede hacer una bandera con franjas de tres colores?  (suponiendo,
  primero que los colores se pueden repetir y luego que no). Repetir
  las preguntas suponiendo que el rojo tiene que ser uno de los
  colores escogidos.</li>
  <li>¿En cuántas de las $6!$ ``palabras’’ de 6 letras distintas que
  se pueden formar con las letras ABCDEF se tiene que la A aparece
  junto a la D?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen dígitos
  repetidos?</li>
  <li>¿Cuántos números enteros entre 1000 y 9999 no tienen al 9 como
  uno de sus dígitos?</li>
  <li>Si un conjunto $X$ tiene $n$ elementos, ¿cuántos subconjuntos tiene
  $X$ que tengan una cantidad par de elementos?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden escoger dos libros de diferentes
  materias de entre 5 libros de álgebra, 4 de análisis y 6 de variable
  compleja?</li>
  <li>¿De cuántas maneras se pueden sentar 10 personas en una mesa
  redonda? </li>
  <li>¿En cuántas de las $26!$ permutaciones de las 26 letras de la A a
  la Z hay exactamente 10 letras entre la A y la Z?</li>
  <li>¿Cuántas sucesiones de longitud $r$ de ceros y unos tienen una
  cantidad par de unos?</li>
  <li>¿En cuántas sucesiones de ocho volados se obtienen
  exactamente cinco águilas y tres soles?</li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Combinaciones]]></title>
    <link href="http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/combinaciones/"/>
    <updated>2013-08-01T20:31:00-05:00</updated>
    <id>http://rvf0068.github.io/matematicas-discretas/blog/2013/08/01/combinaciones</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ahora consideraremos problemas donde se pide encontrar la cantidad de
maneras de hacer una selección, pero no importa el orden de los objetos
seleccionados.</p>

<dl>
  <dt><strong>Problema 6</strong></dt>
  <dd>De un grupo de seis personas: Ana, Benjamín, Carlos, Diana,
Erika y Federico, se quiere escoger un comité de tres personas, donde se
entiende las tres personas escogidas tendrán las mismas
responsabilidades. ¿De cuántas maneras se puede escoger el comité?</dd>
</dl>

<p>En éste caso debemos considera, por ejemplo que las permutaciones ABF,
BAF, FAB, etc., representan el mismo comité. Vamos a aplicar la
regla 3 para resolver el problema.</p>

<p>Sea $A$ el conjunto de permutaciones ordenadas de los símbolos A, B, C,
D, E, F de tamaño 3. Ya sabemos que $|A|=6\cdot 5\cdot 4$. Sea $X$ el
conjunto de los comités posibles, de modo que lo que queremos encontrar
es $|X|$. Por cada uno de los elementos $c$ de $X$, sea $A_{c}$ el
conjunto de todas las permutaciones ordenadas que se pueden formar con
los elementos de $c$. Por ejemplo, si $c$ es el comité donde están Ana,
Benjamín y Federico, entonces $A_{c}$ está compuesto de:</p>

<blockquote>
  <p>ABF, AFB, BAF, BFA, FAB, FBA.</p>
</blockquote>

<p>Para cada $c\in X$, tenemos que $A_{c}=3!$. Puesto que si $c\ne c’$,
se tiene que $A_{c}\cap A_{c’}=\emptyset$ y $A$ es la unión de todos
los conjuntos como los $A_{c}$, tenemos que</p>

<script type="math/tex; mode=display">
|A_{c}||X|=|A|,
</script>

<p>de donde $|X|=\frac{6\cdot 5\cdot 4}{3!}=20$. A cada una de las 20
soluciones se le llama una <em>combinación</em> (sin repetición) de tamaño 3, del
conjunto formado por A, B, C, D, E, F.</p>

<p>Otra manera de ver el problema anterior, es que hemos encontrado la
cantidad de subconjuntos de tamaño 3, de un conjunto de 6 elementos. En
general, la cantidad de subconjuntos de tamaño $k$ de un conjunto de
$m$ elementos puede obtenerse por el método indicado. Si la denotamos
con $C_{m,k}$, resulta que:</p>

<script type="math/tex; mode=display">
C_{m,k}=\frac{P_{m,k}}{k!}=\frac{m!}{(m-k)!k!}.
</script>

<dl>
  <dt><strong>Problema 7</strong></dt>
  <dd>En la preselección del estado de Hidalgo para la olimpiada
de matemáticas hay 30 alumnos, de donde se escogen 6 para concursar en
la olimpiada nacional. ¿De cuántas maneras puede hacerse la elección?</dd>
</dl>

<p>Dado que en el equipo no se distingue un orden, tenemos que hay
$C_{30,6}$ maneras de escoger los 6 alumnos del equipo. En éste caso,
conviene observar que es equivalente escoger los 24 alumnos que no van a
formar parte del equipo, por lo que deberíamos tener que
$C_{30,6}=C_{30,24}$, lo cual efectivamente sucede, verificando en la
fórmula.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
